+++
title = "tcpdump: відсіювання HTTP GET"
date = 2012-02-06T09:41:51+00:00
[extra]
author = "dor"
+++
Уявимо себе адміністратором сервера, що перебуває під атакою--відплатою за **EX.ua** (одразу зауважу, що я не є таким адміністратором, у мене просто гарна уява).

У першу чергу, нам було би цікаво, що саме летить на нас, що саме «валить» наш сайт «із ніг».

Щоб довідатися, є різні способи — скажімо, дивитися журнал веб-сервера, дивитися трафік на сервері утилітою `tcpdump` чи подібною; можна на проміжному комутаторі відгалужувати трафік і дивитися його `tcpdump`’ом десь на іншому комп’ютері... Але, так чи інакше, завжди цікаво знайти найбільш універсальний інструмент.

На мій погляд, найбільш універсальним інструментом є саме `tcpdump`.

<!-- more -->

Одразу зауважу, що ми можемо «попрохати» tcpdump писати трафік у файл, кожні `N` секунд закривати файл і починати новий, а на щойно закритому виконувати певну дію (запускати скрипт) — таким чином ми можемо не лише збирати, а й у режимі «майже реального» часу аналізувати інформацію і виконувати певні дії. Це все вміє сам `tcpdump`, ми маємо лише все продумати і написати скрипти .)

Наприклад, може бути зручним використання утиліти `fail2ban`; але цей скрипт працює на одному ядрі і на гарно навантаженому сервері (яким, імовірно, є кожен сервер під атакою) почувається невпевнено. Але ми можемо суттєво полегшити йому життя, якщо не змушуватимемо читати журнал веб-сервера, а «згодовуватимемо» вже добре проаналізовану інформацію. Наприклад, із зібраної `tcpdump`’ом інформації відбирати адреси, з яких надходить більше `X` [кіло]запитів за одиницю часу.

Отже, `tcpdump` виглядить («має вигляд» — «виглядить», а не «виглядає»!) досить зручним інструментом. Тож спробуємо з його допомогою ловити лише **HTTP GET** пакети.

А тепер зазирнемо у нутрощі пакетів. Для початку розберемося із прикладом, яким бачимо у [`man tcpdump`](http://www.tcpdump.org/tcpdump_man.html):
> To print all IPv4 HTTP packets to and from port 80, i.e. print only packets that contain data, not, for example, SYN and FIN packets and ACK-only packets...
>
> ```
> tcpdump 'tcp port 80 and (((ip[2:2] - ((ip[0]&0xf)<<2)) - ((tcp[12]&0xf0)>>2)) != 0)'
> ```
>
>

Щоб розібратися у цьому, нам, імовірно, треба буде поглядати на [структуру пакета IP](http://www.google.com.ua/search?q=ip+packet+structure) та [структуру пакета TCP](http://www.google.com.ua/search?q=tcp+packet+structure).

Отже, почнемо з початку.

`ip[2:2]` — два байти, 3-4-й -- довжина пакета.

`ip[0]` — один байт, версія + довжина заголовка у 4-байтних папугах.

`(ip[0]&0xf)<<2` — ігноруємо версію, беремо довжину заголовка у 4 байтних папугах, множимо на 4 --- отримуємо довжину заголовка у байтах.

Тобто, `(ip[2:2] - ((ip[0]&0xf)<<2))` — розмір пакета мінус розмір заголовка --- *розмір поля даних* пакета IP (тобто, розмір того, що вкладено у пакет IP, --- заголовок пакета TCP плюс, можливо, дані).

Далі колупаємося із TCP.

Тринадцятий байт заголовка TCP — `tcp[12]` --- у перших чотирьох бітах містить розмір заголовка TCP у 4-байтних папугах.

`(tcp[12]&0xf0)>>2` — беремо байт, ігноруємо молодші 4 біти, зсуваємо --- тобто, ділимо на 4, отримуємо розмір заголовка TCP у байтах. Чому ділимо і чому саме на 4? Тому що ми взяли число із старших бітів. Тобто, фактично, треба було зсунути вправо на 4 біти (`>>4` --- поділити на 16) і помножити на 4 --- бо у 4-байтних папугах --- (`<<2`), а це те саме, що `>>2`.

Отже, `((ip[2:2] - ((ip[0]&0xf)<<2)) - ((tcp[12]&0xf0)>>2))` — це розмір пакета *мінус* розмір заголовка IP *мінус* розмір заголовка TCP. Результат має бути не нульовий, бо нас цікавлять пакети, що містять дані.

Із цим прикладом все зрозуміло.

Але нас цікавлять **HTTP GET** пакети. 

Щойно ми з’ясували, що `(tcp[12]&0xf0)>>2` — розмір заголовка TCP у байтах. Це поле також називається Data Offset --- це, зрозуміло, одночасно зміщення («адреса») першого байту поля даних.

Отже `tcp[ ( (tcp[12]&0xf0)>>2 ) ]` — перший байт поля даних, а `tcp[ ( (tcp[12]&0xf0)>>2 ) : 4 ]` --- перші 4 байти поля даних (пробіли вставив для читабельності; проте, вони не заважають і при виконанні команди).

Отже, для відловлювання **HTTP GET** ми будемо використовувати, скажімо, таку команду:
>
>
> ```
> tcpdump -ttttqnc 200  -Ai IFACE -s 1500  'dst host HOST and tcp port 80 and (tcp[((tcp[12]&0xf0)>>2):4] == 0x47455420)'
> ```
>
>

Тут `0x47455420` — якраз і є HTTP GET; точніше, це рядок [«GET »](http://www.google.com.ua/search?q=ascii+table). Ми взяли чотири байти (`:4`); можемо брати 1, 2 чи 4.

Така команда дає нам на екран 200 пакетів (так, у реальній ситуації нас би цікавив вивід у файл і ротація файлів, а також обробляння файлів різними скриптами; але ми вже, здається, досягли мети цієї публікації); нижче кілька таких пакетів. Як я й казав, «організатори» подібних атак — великі свині: вони не попереджують користувача, що «вирахувати» його буде простіше простого (нижче я «замаскував» IP адреси «хакерів» та назву сайту --- адміністратором якого я не є,).

```
2012-02-06 11:31:25.566267 IP X1.60881 > Y.80: tcp 750
E...	v..|.}.......J....P..9.....P...'...GET /?id=1328520686735&msg=ex.ua HTTP/1.1
Host: SITE
User-Agent: Mozilla/5.0 (Windows NT 6.1; WOW64; rv:9.0.1) Gecko/20100101 Firefox/9.0.1
Accept: image/png,image/*;q=0.8,*/*;q=0.5
Accept-Language: ru-ru,ru;q=0.8,en-us;q=0.5,en;q=0.3
Accept-Encoding: gzip, deflate
Accept-Charset: windows-1251,utf-8;q=0.7,*;q=0.7
Connection: keep-alive
Referer: http://pastehtml.com/view/bmp0uzp8a.html
Cookie: __utma=246119045.1297742463.1328024224.1328220961.1328347611.4; __utmz=246119045.1328347611.4.4.utmcsr=google|utmccn=(organic)|utmcmd=organic|utmctr=%D1%82%D1%83%D1%82%20%D0%B1%D1%83%D0%BB%D0%B0%20%D0%BD%D0%B0%D0%B7%D0%B2%D0%B0%20%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82%D1%83%2C%20%D0%B0%D0%BB%D0%B5%20dor%20%D1%97%D1%97%20%D0%B7%D0%B0%D1%84%D0%B5%D0%B9%D0%BA%D0%B0%D0%B2

2012-02-06 11:31:25.726106 IP X3.1177 > Y.80: tcp 671
E.....@.x....XH...J....P....vD.$...]3......
..aZ.f.uGET /?id=1328520684410&msg=%D0%9F%D0%9D%D0%A5 HTTP/1.1
Host: SITE
User-Agent: Mozilla/5.0 (Windows NT 5.1; rv:9.0.1) Gecko/20100101 Firefox/9.0.1
Accept: image/png,image/*;q=0.8,*/*;q=0.5
Accept-Language: ru-ru,ru;q=0.8,en-us;q=0.5,en;q=0.3
Accept-Encoding: gzip, deflate
Accept-Charset: windows-1251,utf-8;q=0.7,*;q=0.7
Connection: keep-alive
Referer: http://pastehtml.com/view/bmp0uzp8a.html
Cookie: __utma=246119045.536187851.1328266246.1328266246.1328298238.2; __utmz=246119045.1328266246.1.1.utmcsr=google|utmccn=(organic)|utmcmd=organic|utmctr=%D1%82%D1%83%D1%82%20%D0%B1%D1%83%D0%BB%D0%B0%20%D0%BD%D0%B0%D0%B7%D0%B2%D0%B0%20%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82%D1%83%2C%20%D0%B0%D0%BB%D0%B5%20dor%20%D1%97%D1%97%20%D0%B7%D0%B0%D1%84%D0%B5%D0%B9%D0%BA%D0%B0%D0%B2

2012-02-06 11:31:26.179446 IP X4.32613 > Y.80: tcp 361
E...BB@.|...^JU...J..e.P...;WI..P.?\U...GET /?id=1328520719743&msg=ex.ua HTTP/1.1
Host: SITE
User-Agent: Mozilla/5.0 (Windows NT 6.1; rv:10.0) Gecko/20100101 Firefox/10.0
Accept: image/png,image/*;q=0.8,*/*;q=0.5
Accept-Language: ru-ru,ru;q=0.8,en-us;q=0.5,en;q=0.3
Accept-Encoding: gzip, deflate
Connection: keep-alive
Referer: http://pastehtml.com/view/bmp0uzp8a.html

2012-02-06 11:31:26.545684 IP X5.60881 > Y.80: tcp 750
E.......|.n.......J....P..;.....P...%"..GET /?id=1328520687714&msg=ex.ua HTTP/1.1
Host: SITE
User-Agent: Mozilla/5.0 (Windows NT 6.1; WOW64; rv:9.0.1) Gecko/20100101 Firefox/9.0.1
Accept: image/png,image/*;q=0.8,*/*;q=0.5
Accept-Language: ru-ru,ru;q=0.8,en-us;q=0.5,en;q=0.3
Accept-Encoding: gzip, deflate
Accept-Charset: windows-1251,utf-8;q=0.7,*;q=0.7
Connection: keep-alive
Referer: http://pastehtml.com/view/bmp0uzp8a.html
Cookie: __utma=246119045.1297742463.1328024224.1328220961.1328347611.4; __utmz=246119045.1328347611.4.4.utmcsr=google|utmccn=(organic)|utmcmd=organic|utmctr=%D1%82%D1%83%D1%82%20%D0%B1%D1%83%D0%BB%D0%B0%20%D0%BD%D0%B0%D0%B7%D0%B2%D0%B0%20%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82%D1%83%2C%20%D0%B0%D0%BB%D0%B5%20dor%20%D1%97%D1%97%20%D0%B7%D0%B0%D1%84%D0%B5%D0%B9%D0%BA%D0%B0%D0%B2

```

Наостанок зауважу, що не всі «хакери» стріляли із JS LOIC, але зазвичай у таких випадках інші нечисельні напади також можна «вирахувати» чи завдяки певним шаблонам, чи по перевищенню кількості запитів на секунду певної межі. Саме **у таких випадках**. Випадки серйозніші й болісніші розглянемо якось у наступній серії.
